# Мгновенный обмен сообщениями (instant messengers IM)

## Jami

* [Jami на f-droid](https://f-droid.org/en/packages/cx.ring)

* При установке (первый запуск) - создать учетную запись
* задание пароля опционально

## Yaxim

* [Yaxim на f-droid](https://f-droid.org/en/packages/org.yaxim.androidclient)
* XMPP (Jabber)
* плюсы
  * **упрощенный клиент**
  * занимает мало места
* поддерживается только одна учетка (пока)


Чтобы зарегистрироваться, откройте XMPP-клиент (например, yaxim),
выберите нужный вам UID (JID), который заканчивается на @yax.im, что-то вроде
test@yax.im или yourname@yax.im и активируйте “зарегистрировать новый
аккаунт".

## Conversations

- https://f-droid.org/en/packages/eu.siacs.conversations/

не тестировался

* XMPP (Jabber)
* поддерживает несколько учеток


# Примечания

* при использовании одной XMPP-учетки (возможно и для других протоколов) на разных устройства,
  рекомендуется в дополнительных настройках указывать ресурс (например:
  HOME, WORK, MOBILE)
  * если ресурс не указан, он регистрируется автоматически
* перед установкой программы на устройство рекомендуется:
  * проверить по каталогу f-droid
    * обратить внимание на:
      * отсутствие оценки "сомнительный функционал"
        * оценка доступна только в приложении f-droid на мобильном
          устройстве
        * возможны исключения
      * лицензии, исходный код
      * предпочтительные лицензии
        * GPL

# Полезные ссылки

- https://github.com/snowdream/awesome-android/blob/master/Other.md#xmpp
- https://4pda.ru/forum/index.php?showtopic=112220
